Date: 2017-10-02
Category: sw-hep
Tags: sci-soft, analysis
Authors: Crank
Title: Notes about Data in Small and Middle Scale Experiments in HEP
Status: draft

В продолжение давней заметки о Big Data (not so big, прямо скажем), изложу
некоторые попутные соображения, к настоящему моменту оформляющиеся в
законченный замысел. Около года назад на коллаборационном митинге я представил
концепцию «resources server», и о нём намерен поговорить в этой заметке.

# Preface

В давней заметке упоминалась важная особенность экспериментов в HEP: обилие
данных и необходимость их своевременного резервного копирования. Для этого
удобно привлечь окружение состоящее из гетерогенных хранилищ. Так, например,
CERN предоставляет для больших данных помимо системы распределённых хранилищ
на НМЖД ([EOS](https://eos.web.cern.ch/)) накопители на магнитных лентах,
доступ к которым организован в виде двухуровневой кэширующей системы
([CASTOR](http://castor.cern.ch)). Вместе с традиционным хранением на данных
на DAQ‐машинах, подобное окружение требует разработки специализированного
програмного обеспечения для синхронизации данных, а так же для организации
быстрого доступа к ним со стороны пользовательского ПО по общеупотребимым
протоколам (в том числе для целей пакетной обработки).

С технической точки зрения целесообразным выглядит интегрировать систему
объединяющую гетерогенные источники с базами данных, содержащими метаданные,
информацию о калибровках и условиях проведения эксперимента. В больших
экспериментах подобные хранилища обычно разнесены в виду обилия информации,
и требуют сложных технических решений для синхронизации, реализованных в рамках
современного стека. Для экспериментов меньшего масштаба целесообразность
изоляции и распределения данных предстаёт значительно меньшей, поскольку
вся информация (метаданные, условия сбора, калибровки) может быть сведена в
единую БД под управлением современной системы (например mySQL, PostgreSQL,
Oracle). Ключевой количественной оценкой здесь является среднее число записей
возвращаемых запросом, и для сезонных экспериментов оно редко превышает
несколько миллионов строк. При сохранении возможности масштабирования
предоставляемой многими современными СУБД, предлагается объединить доступ к
данным в рамках концепции «сервера ресурсов».

# Resources Server

Ресурсный сервер представляет собой централизованную совокупность _видов_
(в номенклатуре «модель‐вид‐контроллер») для осуществления доступа к набору
распределённых микросервисов посредством REST API, каждый из которых выступает
в роли _контроллера_, работая с _моделями_ различных уровней (БД, файлы
содержащие экспериментальные данные, метаинформация и т.д.).

Первоначальная задумка была в том что физически, «сервер» представлен
выделенным микросервисом, осуществляющим делегирование задач различным
исполнителям: микросервисам под управлением
Celery, узлам осуществляющим обслуживание различных хранилищ (посредством
`CastLib3`), системам управления базами данных. Такой микросервис может
быть развёрнут локально, что целесообразно для части задач, или может
использоваться единая «официальная» production‐версия, запущенная в облачном
кластере (OpenStack в CERN).

Всё же, по мере усложнения системы, возникло понимание, что концепция должна
быть расширена за счёт включения в список задач управление пакетной
обработкой на гетерогенном окружении, _в том числе и кластерами HPC/HTC_. Хотя
наиболее частый формат обработки и не подразумевает управление классическим
кластером состоящим из сотен и тысяч ядер, задачи распределяемые между
несколькими десятками узлов вполне характерны для обработки данных с небольших
экспериментов. В то же время сравнительно небольшой набор вычислительных
ресурсов не характерен и для проблематики _grid computing_, подразумевающей
вычисления на гетерогенном парке машин с высокой масштабируемостью.

Список практических требований продиктованный предварительным анализом

С учётом этих требований, на основе предварительно анализа вариантов
использования, 

Итак, хотя технический аспект проблемы во многом подобен классической
постановке задач в рамках вычислительных задач HPC/HTC, специфика
работы в экспериментах малого и среднего масштабов предполагает высокую степень
микроменеджмента. В последние годы подобная проблематика приобретает высокую
актуальность в связи с развитием облачных вычислений в научных приложениях.
Так например David K. Brown et al.
[предложили](http://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0134273)
и успешно реализовали решение предоставляющее графический пользовательски
интерфейс (web GUI) для управления маломасштабным кластером решающим
задачи в биоинформатике (расшифровка белковых
последовательностей) — [JMS](https://github.com/RUBi-ZA/JMS). Решение
предлагает удобное графическое представление для обуславливания задач, в то
время как фактическую оркестрацию, балансировку и планирование на кластерах HPC
производят _менеджеры ресурсов_,
напр. [Torque](http://www.adaptivecomputing.com/products/open-source/torque/),
[Slurm](https://slurm.schedmd.com/).

В обзоре существующих решений, мы избегали обтрузивных вариантов, таких как
[stacki](https://github.com/Teradata/stacki) предполагающих установку
собственно дистрибутива на узел («bare-metal»), или каким либо иным образом
предполагающих высокую степень гомогенности.

# Реализация

Программно, сервер ресурсов представляет собой WSGI-приложение под управлением
микроплатформы (microframework) Flask.

## Пакет CastLib3

Данный пакет осуществляет изолированную работу с данными на хранилищах
различного типа. В силу их специфики различных протоколов, малоупотребимых
в широком сообществе, оказывается невозможно обойтись известными средвами вроде
`rsync`.

Архитектура пакета в части работы с протоколами хранилищ была сформирована на
основе следующих положений:
* Каждый протокол предусматривает набор следующих функций:
    - Извлечение информации о файле по известному пути:
        * Размер файла
        * Дата и время последней модификации
        * Контрольная сумма (принята `adler32`)
        * Права доступа в виде декларированном стандартом POSIX
        * Информация о владельце файла в виде декларированном стандартом POSIX
    - Извлечение информации о директории по известному пути:
        * Список файлов размещённых в директории
        * Дата и время последней модификации
        * Список дочерних директорий
        * Права доступа в виде декларированном стандартом POSIX
        * Информация о владельце файла в виде декларированном стандартом POSIX
    - Возможность модифицировать файл или директорию следующим образом:
        * Изменять дату и время последней модификации
        * Изменять права доступа
        * Изменять владельца
    - Возможность загрузки, удаления и перезаписи файла
    - Возможность создания или удаления директории
* Информация о директории на каждом уровне, включая (все) её дочерние
директории может быть единовременно размещена в оперативной
памяти<sup>[1)](#footnote1)</sup>.




<a name="footnote1">1</a>. Это достаточно сильное ограничение в случае когда
записей в дочерних директориях оказывается много. Хотя `CastLib3` принципиально
предоставляет определённый набор технических средств для обхода этого
ограничения, архитектура предполагает достаточно маломасштабные в этом смысле
хранилища данных (как правило <1e7 записей).

